# 특정 물리학을 위한 자유 에너지 원리

원문: [A Free Energy Principle for A Particular Physics](./monograph/README-EN.md)

**칼 프리스턴 - Karl Friston**[^note-0]

[^note-0]: The Wellcome Centre for Human Neuroimaging, UCL Queen Square Institute of Neurology, London, UK WC1N 3AR. Email: k.friston@ucl.ac.uk (This work is under consideration for publication by The MIT Press)

## 개요

이 원고는 통계적 의미에서 다른 '것'들과 구별할 수 있는 모든 '것'에 대한 이론을 시도합니다. 그 결과로 나타나는 통계적 독립성은 마르코프 담요를 통해 매개되며, 이는 공간적 및 시간적 규모가 점점 높아지는 앙상블(것들의 집합)의 재귀적 구성을 나타냅니다. 이 분해는 작은 것들의 설명을 제공합니다. 예를 들어, 슈뢰딩거 방정식을 통한 양자역학, 통계역학 및 관련 요동 정리를 통해 작은 것들의 앙상블이 고전역학을 통한 큰 것들까지 이어집니다. 이러한 설명은 자율적이거나 활성화된 것들에 대한 베이지안 역학을 보완합니다. 이 작업이 모든 '것'의 형식을 제공하지만, 주요 기여는 비평형 안정상태에서 자기-조직화를 위한 마르코프 담요의 의미를 검토하는 것입니다. 간단히 말해, 우리는 정보 기하학과 함께하는 자유 에너지 원리를 되찾아 어떤 것의 내부 상태를 외부 상태에 대한 추론 또는 표현으로 해석할 수 있게 합니다. 그 결과로 나타나는 베이지안 역학은 양자, 통계, 고전 역학과 호환되며, 생명체와 같은 입자의 정식화된 설명을 제공할 수 있습니다.

**Key words**: *자기-조직화:self-organisation; 비평형 안정상태:nonequilibrium steady-state; 능동 추론:active inference; 능동 입자:active particles; 자유 에너지:free energy; 엔트로피:entropy; 무작위 동적 끌개:random dynamical attractor; 자기생성:autopoiesis; 마르코프 담요:markov blanket; 베이지안:Bayesian; 변분:variational.*

## 소개

이 원고는 어떤 '것'이 다른 것과 구별되고, 아무 '것'도 아닌 것과 구별되는 전제에서 시작하여, 조금 농담스럽게 모든 '것'에 대한 이론을 시도합니다. 이 원고의 목표는 물리학(예: 양자, 통계 및 고전 역학)의 구조물에 호소하여 동적 시스템의 공식화을 검증하고, 그 결과로 나오는 수식을 사용하여 동일한 틀 안에서 자기 조직에 대한 설명을 도출하는 것입니다[^note-1]. 우리의 시작점은 불변측도를 가진 시스템의 것들에 대한 정의입니다. 즉, 유인 집합을 가진 약 혼합 시스템입니다. 이러한 시스템의 설명은 일반적으로 무작위 동적 시스템의 형식주의를 사용하여 시작합니다. 예를 들어, 무작위 미분 방정식(예: 랑주뱅 방정식)을 기반으로 한 시스템 상태의 흐름이나 동역학입니다. 여기서 현재의 처리가 시작되고, 그 후 멈춥니다. 그것은 몇 가지 분명한 질문을 하며 멈춥니다. 예를 들어, 상태란 무엇이며, 무작위 요동이 어디서 오는가? 이 질문들은 더 간단한 질문들로 이어집니다. 즉, 우리가 어떤 것의 상태를 다루고 있다면, 그 상태를 가진 것은 무엇이고, 어떻게 다른 것과 구별할 수 있는가? 이 질문들에 대한 답변은 글자 그대로 모든 것에 대한 이론으로 이어집니다.

[^note-1]:이 논문은 통계물리학의 보완적인 표현들에 대한 저자의 직관을 확실히 하기 위한 자기교육적인 연습으로 작성되었습니다. 결과적으로 이 논문은 길고, 과도하게 포괄적이며, 저자가 전문가가 아닌 다른 분야의 관례를 채택하려고 노력하면서 공통적인 테마를 강조하려고 합니다.

어떤 것들의 본질을 다루기 위해, 우리는 어떻게 어떤 것이 다른 모든 것과 구별될 수 있는지 묻기 시작합니다. 자기조직의 공식화을 추구하면서, 우리는 이러한 분리의 기초로 조건부 독립 개념을 사용합니다. 구체적으로, 어떤 것이 존재하려면 그것을 구성하지 않는 (외부적 또는 외재적) 상태와 통계적으로 분리될 수 있는 (내부적 또는 내재적) 상태를 가져야 한다고 가정합니다. 이러한 분리는 마르코프 담요의 존재를 시사합니다. 즉, 내부 상태와 외부 상태를 조건부로 독립적으로 만드는 상태 집합입니다. 그 것들(즉, 내부 상태와 담요)의 존재는 마르코프 담요를 활성 상태와 감각 상태로 분할해야 함을 시사합니다. 이들은 각각 외부 상태와 내부 상태의 영향을 받지 않습니다. 이것은 약간 임의적으로 들릴 수 있지만, 이것은 상태들에 대한 조건부 독립성의 최소 집합이며, 상태를 가진 것들에 대한 얘기를 허용하는 암시적인 분할입니다. 구체적으로, 이것은 자기조직에서 '자아'를 구성하는 분할을 제공합니다. 이어지는 섹션에서는 다음 분명한 질문을 다룹니다: '것'들이란 무엇인가? 이 시점에서 우리는 무작위 동적 시스템의 랑주뱅 방정식을 마르코프 담요의 관점에서 재귀적으로 자기 확인할 수 있는 답안으로 사용합니다. 간단히 말해, 제안된 공식화는 것들의 상태(즉, 입자)가 담요 상태의 혼합물로 구성되며, 마르코프 담요가 더 작은 규모에서 것들을 둘러싼다고 말합니다. 효과적으로 이것은 더 작은 것들의 마르코프 담요로부터 것들을 구성함으로써 "것이란 무엇인가?"라는 질문을 회피합니다. 귀납적으로, 우리는 모든 방향으로 마르코프 담요를 가지며, 이는 것들의 본질을 명시할 필요가 없음을 의미합니다.

더 구체적으로, 우리는 주어진 공간적-시간적 규모에서의 랑주뱅 동력학 공식화가 마르코프 담요의 앙상블로 분해될 수 있다는 것을 알게 됩니다. 이러한 담요 상태는 더 높은 규모에서 원래 규모의 동력학과 정확히 같은 (랑주뱅) 형태를 가진 동력학을 가집니다. 한 규모에서 다음 규모로 동력학을 올릴 때, 내부 상태는 실질적으로 제거되어 담요 상태의 느린 거시적 동력학만 남깁니다. 이것들은 다음 단계의 것들의 상태가 되며, 그들만의 마르코프 담요를 가지고 있습니다. 이 형식주의의 종착점은 점진적으로 높은 공간적 및 시간적 규모에서의 모든 것에 대한 설명입니다. 암시적인 시간 규모의 분리는 후속 섹션에서 점진적으로 더 큰 것들의 동력학, 물리학 또는 역학의 종류를 검토하는 데 사용됩니다.

이 원고는 기본적인 결과를 확립하는 제1부, 이러한 결과를 동적 시스템의 극한 사례에 적용하여 양자, 통계 및 고전 역학을 되찾는 제2부, 그리고 미립자의 행동에 영향을 주는 내부 상태를 가진 미립자에 대한 베이지안 역학을 통해 활성 또는 자율 시스템의 특수한 경우를 고려하는 제3부로 구성된 3부에 걸쳐 12개의 섹션으로 구성되어 있습니다.

제1부: 섹션 1은 측정 가능한 특성을 가진 마르코프 담요의 동력학에 대한 제약을 도입하는 기초적인 처리입니다. 측정 가능성 제약 – 또는 충분히 긴 시간 동안 불변 척도를 가지고 있는 것 – 은 상태의 흐름을 비평형 안정상태(NonEquilibrium Steady-State; NESS) 밀도의 함수[^note-2]로 표현할 수 있게 합니다. 흐름과 비평형 안정상태 밀도 간의 관계는 밀도 동력학의 포커-플랑크 방정식과 특히 그 고유 해법에서 직접적으로 따릅니다. 여기서 흥미로운 결과는 비평형 안정상태에서 마르코프 담요로부터 물려받은 시스템의 운동 방정식에서 암시적인 의존성입니다. 그 결과로 나오는 상대적으로 간단한 보조 정리와 조건부 독립성에 관한 따름정리는 이어지는 섹션에서 긴밀한 행동의 기초를 형성합니다. 섹션 2에서는 대칭성 깨짐 및 자기조직 측면에서 밀도 동력학을 특징 짓는 다양한 방법을 살펴봅니다. 이 섹션에서는 정보 이론과 기하학을 사용하여 비평형 안정상태로의 다양한 종류의 자기조직을 특징 짓습니다. 섹션 3에서는 특정 시스템(로렌츠 시스템의 앙상블에 기반한 합성 원시 스프)의 수치 분석을 사용하여 자기조직의 예시를 제공합니다. 이 시스템은 원고 전체에서 동일한 동력학에 대해 상호 보완적인 관점을 취하는 방법을 설명하는 데 사용됩니다. 섹션 4에서는 중첩된 규모에서 마르코프 담요의 이 (랑주뱅) 방정식의 행동을 고려합니다. 간단히 말해, 우리는 더 높은 규모로 올라감에 따라 무작위 및 본질적인 요동이 점진적으로 억제되어, 무작위 요동에 의해 지배되는 에너지 소산 동력학에서 발산이 없는 흐름에 의해 지배되는 대형 시스템의 보존 동력학으로 이동하는 결과가 나타납니다.

[^note-2]: NESS는 약한 혼합 시스템에서 거의 에르고딕한 안정 상태(Nearly Ergodic Steady-State)의 약자일 수도 있습니다. 제 젊은 동료 브레넌 클레인(Brennan Klein)이 지적했듯이, 평형이 아닌 안정 상태는 "것이라는 상태(thingness)"에 "ness"를 제공합니다(중세 영어에서 -nes, -nesse는 "상태의 존재"를 의미하는 명사를 형성하기 위해 형용사에 부록됩니다). 우리는 나중에 모든 '존재의 상태'가 NESS에 의존한다는 주장을 할 것입니다.

제2부: 섹션 5에서는 양자역학 측면에서 매우 작은 것들을 고려합니다. 이 섹션에서는 첫 번째 섹션에서 확립된 입자의 흐름과 비평형 안정상태 밀도 간의 관계를 사용하여 슈뢰딩거 파동 방정식을 도출합니다. 여기서의 요령은 비평형 안정상태 밀도를 파동 함수 역할을 하는 (복소수) 근으로 표현하거나 인수분해하는 것입니다. 섹션 6에서는 앙상블 동력학과 확률 열역학 측면에서 작은 것들의 집단 행동을 고려합니다. 여기서의 초점은 앙상블의 소산 동력학을 통계 역학에서의 확립된 결과와 연결하는 것으로, 즉 열역학 법칙과 자르진스키(Jarzynski) 방정식과 같은 관련 요동 정리입니다. 그런 다음 작은 진폭의 무작위 요동에 대한 극한에서 큰 것들의 물리학을 살펴봅니다. 이 극한은 고전적 라그랑지안이나 해밀턴을 사용하여 운동 방정식을 작성할 수 있게 하여, 고전 역학, 뉴턴 운동 법칙 및 맥스웰 방정식으로 이어집니다.

제3부: 비활성 입자의 밀도 동역학을 양자, 통계, 고전 역학의 극한 케이스로 설명한 후, 내부 상태를 무시할 수 없는 자율적 행동을 보이는 큰 것들(예: 우리와 같은 큰 활성 입자)의 존재론에 대해 살펴봅니다. 섹션 8은 생물학적 자기조직에 대표적이거나 추론적 능력을 부여할 수 있는 이유를 논합니다. 다시 말해, 좋은 조절자 이론(Conant and Ashby, 1970)과 베이지안 뇌 가설(Helmholtz, 1878 (1971); Knill and Pouget, 2004)과 같은 개념이 감각 물리학 측면에서 어떻게 실체화될 수 있는지에 대해 설명합니다. 여기서 주장은 상당히 간단한데, 바로 시스템의 내부 상태가 마르코프 담요에 감각적 인상을 남기는 외부 상태에 대한 확률적 신념을 인코딩하며, 활성 상태의 외부 상태에 대한 영향에 의해 발생한다는 것입니다. 이 섹션에서는 자율적인 것들(예: 세포 또는 뇌)이 활동적으로 샘플링된 감각의 원인을 추론하는 것을 설명하는 정보 기하학과 참석하는 자유 에너지 원리에 대한 형식적 기초를 제공합니다. 여기서 우리는 변분 베이즈(Beal, 2003)가 특정 종류의 입자의 출현적 성질임을 보여주어 베이지안 역학의 형태를 구현하는 변분 주제를 추구합니다. 섹션 9는 제1부의 합성 수프(그리고 바이러스와 같은 거주자)에서 수치 분석을 사용하여 특정 추론을 설명합니다. 섹션 10에서는 적분 요동 정리와 예상 자유 에너지를 기반으로한 자유 에너지 원리의 따르는 것들을 통해 활성 상태와 대리를 고려합니다. 마지막 2개 섹션에서는 이전(열역학적) 처리를 고려한 능동 추론을 검토합니다. 양자, 확률, 고전 및 베이지안 역학 간의 관계에 대한 간단한 논의로 마무리합니다.

## 1부: 설정
  + [어떤-것 또는 아닌-것](./monograph/0101_Something_or_nothing.md)
  + [대칭 깨짐과 자기 조직화](./monograph/0102_Symmetry_breaking_and_self-organisation.md)
  + [합성 수프와 능동 물질](./monograph/0103_Synthetic_soups_and_active_matter.md)
  + [상태, 입자 그리고 요동](./monograph/0104_States_particles_and_fluctuations.md)
## 2부: 몇 가지 특수 사례
  + [작은 것들의 이론: 양자역학](./monograph/0205_A_theory_of_small_things_quantum_mechanics.md)
  + [대규모의 작은 것들의 이론: 통계역학](./monograph/0206_A_theory_of_lots_of_little_things_statistical_mechanics.md)
  + [큰 것들의 이론: 고전역학](./monograph/0207_A_theory_of_big_things_classical_mechanics.md)
## 3부: 특정한 경우
  + [자율적인 것들의 이론: 베이지안 역학](./monograph/0308_A_theory_of_autonomous_things_Bayesian_mechanics.md)
  + [지각 시뮬레이션](./monograph/0309_Simulating_sentience.md)
  + [능동 추론과 자기 증명](./monograph/0310_Active_inference_and_self-evidencing.md)
  + [추론의 열역학](./monograph/0311_The_thermodynamics_of_inference.md)

## 논의

앞서 제시된 기술적 처리는 우리를 놀라운 결론으로 인도합니다. 즉, (무작위 동력학적) 세트를 가지고 그 형태를 유지하는 어떤 자기조직화 시스템이라도 그것의 감각의 원인을 추론하는 것으로 해석될 수 있다는 것입니다. 이런 의미에서, 감각적 행동과 암시적 대표론은 모든 자기조직화 시스템의 보편적 속성일 수 있습니다. 우리는 수치 분석을 사용하여 이런 동력학에 대한 접근 방식이 신경생리학에서의 이타성 동력학의 특성화와 놀랍게도 유사하게 보이는 기본적 행동을 확인했습니다. 이 베이지안 해석은 자기조직화(Ashby, 1947) 및 자기 증명(Hohwy, 2016) 동력학에 대한 관찰적 물리학의 기반(Cook, 1994)을 말하는데 흥미로운 함축을 가지고 있습니다. 또한 (Bridgman, 1954)를 참조하십시오. 즉, 감각능력이 없거나 측정하고 추론하는 능력이 없다면 물리학이 없을 것이라고 주장할 수 있습니다. 한 가지 (지식론적) 의미에서 베이지안 역학은 양자, 고전 및 통계 역학을 능가합니다. 왜냐하면 이 모든 것들은 관찰에 의존하기 때문입니다(Cook, 1994; Seifert, 2012; Theise and Kafatos, 2013). 이 측정론적 관점은 양자물리학 같은 것들의 기본적인 전제부터 게이지 이론의 관찰적 또는 측정에 의해 제한되는 성질에 이르기까지 살펴보면 많은 의미를 가지게 됩니다(Capozziello and De Laurentis, 2011). 이 모든 것들은 측정과 추론에 의존합니다. 베이지안 역학의 특별한 성질은 마르코프 담요 아래의 명확한 동력학 설명에 의존하므로 열 욕조와 슈뢰딩거 퍼텐셜에 대한 암시적 처리와는 달리 두드러지지 않습니다.

### 결론

결론적으로, 우리는 측정 가능한 시스템에 대한 간단한 제약에서 물리학의 많은 부분이 어떻게 유래하는지 살펴보았습니다. 구체적으로는, 양자, 통계, 고전 역학의 일부 친숙한 결과가 비평형 안정상태의 동력학의 자연스러운 결과로 설명되었습니다. 또한 '상태'의 성질이 앙상블 동력학의 상세한, 미시적인 설명을 점차적으로 거시적인 설명으로 줄이는 계층적 분해의 관점에서 고려되었습니다 - 마르코프 분할과 단열 감소의 재귀적 적용을 통해서. 요약하면, 이는 앙상블의 결합된 시스템 내의 모든 설명 수준에서 무작위 요동이 마르코프 담요 뒤에 숨겨진 본질이나 내부 요동에서 비롯된다는 것을 제안합니다.

한 가지 관점에서 이는 약간의 디플레이션적인 물리학의 설명에 이르게 합니다. 즉, 해밀턴의 최소 행동 원칙, 요동 정리, 슈뢰딩거 방정식 같은 것들이 비평형 안정상태를 달성하는 것들에 반드시 참인 조건들의 본질적인 재표현이라는 의미입니다. 즉, 풀백 끌개를 가진다는 것입니다. 이 물리학의 계보를 더 거슬러 올라가 보면, 비평형 안정상태 자체는 시스템이 불변 측정치를 가지고 있다는 가정에서 상속됩니다. 이 불변성은 무작위 동적 끌개의 존재를 보증합니다. 간단히 말해, 우리가 고려한 모든 현상은 것들이 측정 가능한 특성을 가지는 경우에만 존재한다는 가정에서 유래합니다. 즉, 그들의 끌개 세트 내의 상태(이웃)로 돌아갑니다. 이 디플레이션적인 설명은 하지만 폐쇄와 내부 일관성을 제공합니다. 것들이 그들의 측정 가능성에 의해 존재한다면, 존재는 측정을 수행하거나 만드는 것을 전제로 합니다. 측정은 결국 도구(관찰자)의 담요 상태에 조건을 부여하는 추론이므로, 측정 또는 추론의 과정은 존재하는 것들의 속성이어야 합니다. 다행히도, 이는 바로 자유 에너지 원칙에서 이어집니다. 간단히 말해, 존재는 측정을 요구하고 측정(추론)은 존재의 필연적인 결과입니다. 이는 물리학의 근본적으로 측정론적인 측면을, 그리고 아마도 추론의 존재적인 본질을 말해줍니다 (Cook, 1994).

이 논문이 양자, 통계, 고전 및 베이지안 등의 다양한 역학을 묘사한 방식은 과학 철학의 핵심 개념인 환원과 출현[^note-31]을 기반으로 합니다. 환원주의는 고차적 현상의 인과적 속성과 역학이 구성 요소의 작동과 조직으로 환원될 수 있다는 관점입니다(Bechtel and Richardson, 2010; Bedau and Humphreys, 2008; Nagel, 1961). 이 견해는 (출현한 것으로 추정되는) 현상의 인과적 힘은 그것이 출현했다고 알려진 더 기초적인 시스템의 인과적 힘으로 환원된다는 의미에서 고차 현상은 단순한 부수적 현상에 불과하다는 입장을 수반하며(Kim, 1999), 시스템 수준의 역학은 시스템의 구성 요소에 '하향' 인과적 영향을 미치지 않는다는 의미에서(Campbell, 1974; Craver and Bechtel, 2007), 고차 현상은 단순한 현상이라는 관점을 수반합니다. 이 견해에 따르면, 구성 입자의 역학으로부터 '조각'된 마르코프 블랭킷 시스템은 독립적으로 존재하지 않으며, 전체는 구성 요소의 조직인 '그냥 존재'하거나 '그 위에 아무것도 없는' 것입니다. 이와 반대로 출현을 지지하는 사람들은 새로운 체계적 역학이 실제로 기본 시스템의 새로운 구성에서 출현하는 것처럼 보인다고 주장합니다(예: (Thompson, 2010). 출현은 존재론적 주장, 즉 더 기초적인 역학에 대한 단순한 재기술이 아닌 새로운 종류의 사물이 출현한다는 주장으로 해석될 수도 있고, 인식론적 주장, 즉 하위 역학에 대한 이론으로부터 상위 역학을 (선험적으로) 예측할 수 없었다는 주장으로 해석될 수도 있습니다(Ayala and Dobzhansky, 1974; Batterman, 2001; Bedau, 2002). 이 입장의 (강력한) 존재론적 성향은 양자 수준의 현상이 분자 역학(예: 통계 역학 및 열역학)을 지지하고, 이로부터 생물학적 및 우주론적(예: 고전 및 아마도 베이지안) 역학이 차례로 출현한다는 견해를 지지합니다. 인식론적 풍미는 우리 이론의 한계와 예측할 수 없는 패턴을 관찰할 때의 놀라움을 대신 말해줍니다.

[^note-31]: 이 자료는 철학적으로 능통한 동료인 Maxwell Ramstead의 재작성에 많은 도움을 받았습니다. 

우리는 양자, 통계, 고전, 베이지안 역학이 모두 같은 분석 수준에서, 즉, 우리의 합성 바이러스에서 적용될 수 있음을 보았습니다. 이것은 실재론적 출현의 개념을 약화시킵니다 - 모든 이런 역학은 그-것들이 행동하는 방식의 보완적인 특성입니다. 이것은 상위 수준의 설명이 인과적으로 무력한 동력학을 포착하고, 단지 같은 시스템을 다른 빛으로 묘사한다는 것을 의미합니다. 이것은 환원주의에 동의하게 만들 것입니다 (신기한 것이 아무 것도 나타날 필요가 없다는 의미에서) 또는 출현에 대한 인식론적인 견해에 동의하게 합니다. 다른 해석에서는, 이러한 역학의 무작위 요동의 진폭에 의존성 - 그리고 본질적으로 규모와 암묵적인 평균화의 정도에 의존성 - 이 계층적 측면을 도입하고, 양자와 확률 역학은 더 나은 기술을 제공합니다. 이는 (참으로 환원되지 않는) 출현을 일반화한 것으로 이해할 수 있습니다 - 구성부터 특정 측정에서 향상된 묘사를 제공하려는 노력입니다. 여기에서는 출현이 단순히 측정에 의해 환원되는 것이 아니라, 단지 분리가 이루어진다는 사실에 기반합니다. 이러한 점에서, 우리의 입장은 (즉, 진폭은 요동성과 관련이 있습니다) 확률 및 양자 역학과 환원 및 출현에 대한 더 강한 실재론적인 입장 사이의 중간 입장을 나타냅니다.

이러한 옵션 중 하나를 선택하는 것은 중요할 수 있습니다. 왜냐하면 이들은 의식이 있는 시스템의 양자 레벨 설명 – 그리고 그들의 암시적인 무의식적 추론 (Helmholtz, 1866/1962) – 에 대해 다른 함의를 가지고 있기 때문입니다. 자유 에너지 원칙하에서 어떤 입장(있다면)을 반드시 지지해야 하는지는 아직 미해결된 문제입니다. 형이상학적 회의주의가 가장 좋은 선택일지도 모릅니다. 마르코프 담요의 계층적 구조 – 즉, 출현하는 시스템에 대한 개념을 공식적으로 다룰 수 있는 구조 – 가 한 가지 또는 다른 관점을 받아들일 필요성을 제거할 수도 있습니다. 실제로, 계층적으로 구조화된 생물체가 어떻게 적응하고, 그들이 속한 생태계에 적응하는 방법에 대한 설명을 제공함으로써, 이 논문에서 설명한 다중 스케일 마르코프 동력학은 출현하는 시스템 동력학의 인과력을 설명하는 것 같습니다. 이는 그들의 구성 부분에 대한 효과 측면에서 – 즉, 하향 인과성에 대한 형이상학적 필요성을 제거함으로써 – 그리고 그들의 시스템 레벨 효과가 외부 환경에 미치는 측면에서 입니다.

[부록](./monograph/0401_Appendixes.md)
  * 부록 A: 슈트라토노비치(Stratonovich) 경로 적분
  * 부록 B: 보조정리와 증명
  * 부록 C: 비평형 안정상태 에너지 함수
  * 부록 D: 포커-프랑크(Fokker-Planck) 연산자
  * 부록 E: 보편 운동
  * 부록 F: 이산 상태공간 모형

[용어정의](./monograph/0402_Glossary_of_terms.md)

[참고자료](./monograph/0403_References.md)

[번역용어](./monograph/0404_Translations.md)